\section{\textit{Ad hoc On-Demand Distance Vector Predicting Node Trend} (AODV-PNT)}
	AODV-PNT \cite{aodv-pnt} merupakan modifikasi dari \textit{routing protocol} AODV. Perubahan yang dilakukan dalam AODV-PNT adalah menambahkan mekanisme bobot yang selanjutnya disebut sebagai \textit{Total Weight of the Route} (TWR) dan memprediksikan nilai TWR yang akan datang (\textit{future} TWR). Kedua hal tersebut akan menjadi dasar dalam pemilihan \textit{relay node} (\textit{neighbor node} yang "layak" untuk meneruskan paket RREQ). TWR dihitung sebelum \textit{node} sumber mengirimkan paket RREQ dan sebelum \textit{relay node} meneruskan paket RREQ.
	
	Formula TWR dirancang dengan mempertimbangkan beberapa faktor berikut:
	\begin{itemize}
		\item Kecepatan dan akselerasi \\
		Semakin besar perbedaan kecepatan dan akselerasi antar dua kendaraan, maka semakin besar pula kemungkinan dua kendaraan tersebut saling berjauhan. Asumsi tersebut berimplikasi pada TWR dalam bentuk pelebaran nilai TWR. Alasannya adalah jika kedua kendaraan saling berjauhan, maka semakin besar kemungkinan terjadinya kerusakan koneksi antar kendaraan tersebut. Jika kedua kendaraan tersebut berada di dalam radius komunikasi dan bergerak dengan kecepatan dan akselerasi yang relatif sama antara satu dengan yang lainnya, maka bisa diasumsikan kedua kendaraan tersebut akan berada di radius komunikasi dalam durasi yang lebih lama.\\
		
		\item Arah kendaraan \\
		Jika ada dua kendaraan yang bergerak dengan arah yang relatif sama, maka kedua kendaraan tersebut akan berada di radius komunikasi dalam durasi yang lebih lama.\\
		
		\item Kualitas hubungan antar kendaraan \\
		Kualitas hubungan yang dimaksud adalah apakah \textit{node} yang akan mengirimkan paket dan \textit{node} penerimanya masih berada di dalam radius komunikasi. Dalam lingkungan VANET, terdapat banyak \textit{neighbor node}, bangunan, dan halangan lainnya yang dapat mempengaruhi kualitas hubungan.\\
		
		Kualitas hubungan didefinisikan dalam indeks stabilitas (\textit{stability index}) \cite{lla}. Formula dari indeks stabilitas dapat dilihat pada persamaan \ref{tinjauan:sij-equation}.
		\begin{equation}\label{tinjauan:sij-equation}
		s_{ij} = 1 - \frac{min\left ( \sqrt{\left ( i_{x} - j_{x} \right )^{2} + \left ( i_{y} - j_{y} \right )^{2}};r  \right ) }{r }
		\end{equation}
		dimana, \\
		$i_{x}$, $i_{j}$\enspace: Koordinat dari kendaraan $i$ \\
		$j_{x}$, $j_{y}$\enspace: Koordinat dari kendaraan $j$ \\
		$r$\enspace: Jarak transmisi maksimum\\
		
		Nilai indeks stabilitas yang paling baik adalah 1. Indeks stabilitas dengan nilai 1  dihasilkan ketika kendaraan $i$ dan $j$ memiliki vektor pergerakan yang sama. Nilai indeks stabilitas yang paling buruk adalah 0. Indeks stabilitas dengan nilai 0 didapatkan ketika kendaraan $i$ dan $j$  memiliki jarak yang lebih jauh daripada jarak transmisi maksimum. Indeks stabilitas dengan nilai 0 mengimplikasikan kendaraan $i$ dan $j$ berada di luar radius komunikasi dari masing-masing kendaraan. Kemudian nilai kualitas hubungan $Q$ \cite{aodv-pnt} dihitung dengan rumus pada persamaan \ref{tinjauan:quality-equation}.
		\begin{equation}\label{tinjauan:quality-equation}
		Q = \frac{1 }{s_{ij} }
		\end{equation}
		
	\end{itemize}
	
	Berdasarkan faktor-faktor di atas, rumus TWR \cite{aodv-pnt} diekspresikan dengan persamaan \ref{tinjauan:twr-equation}.
		\begin{equation}\label{tinjauan:twr-equation}
		TWR = f_{s} \times \left | S_{n}-S_{d} \right | + f_{a} \times \left | A_{n}-A_{d} \right |  + f_{d} \times \left | \Theta _{n}-\Theta _{d} \right |  + f_{q} \times Q
		\end{equation}
	di mana, \\
	$S_{n}$, $A_{n}$, $\Theta _{n}$\enskip\negthinspace: Kecepatan, akselerasi, dan arah \textit{next-hop node}\\
	$S_{d}$, $A_{d}$, $\Theta _{d}$\enskip: Kecepatan, akselerasi, dan arah \textit{node} tujuan\\	
	$f_{s}$\enspace: Faktor pengali kecepatan \\
	$f_{a}$\enspace: Faktor pengali akselerasi \\
	$f_{d}$\enspace: Faktor pengali arah \\
	$f_{q}$\enspace: Faktor pengali kualitas hubungan \\
	$Q$\enspace: Kualitas hubungan antara \textit{node} sumber dengan \textit{next-hop node} \\
		
	Nilai $TWR$ ditentukan oleh perbedaan kecepatan, akselerasi, dan arah dari \textit{next-hop node} dan \textit{node} tujuan, serta kualitas hubungan antara \textit{node} sumber dengan \textit{next-hop node}. Formula $TWR$ mengimplikasikan \textit{next-hop node} yang baik adalah \textit{node} yang memiliki nilai TWR yang rendah karena memiliki kecepatan, akselerasi, dan arah yang relatif sama dengan \textit{node} tujuan, serta memiliki kualitas hubungan yang relatif bagus dengan \textit{node} sumber \cite{aodv-pnt}.

	Dengan mempertimbangkan karakteristik topologi VANET yang sering berubah dengan cepat, maka setelah melakukan perhitungan TWR akan dilakukan prediksi nilai TWR untuk 3 detik berikutnya.
	\begin{itemize}
		\item Prediksi kecepatan dan akselerasi kendaraan \\
		Karena interval dari waktu sekarang dengan waktu berikutnya sangat singkat, maka akselerasi diasumsikan bernilai konstan. Kecepatan pada waktu berikutnya dapat dihitung dengan rumus akselerasi.\\
		
		\item Prediksi arah kendaraan \\
		Jika ada persimpangan jalan dan kendaraan ingin berbelok, biasanya kendaraan akan melakukan pengereman dan memberikan lampu sein sebagai tanda akan berbelok. Kendaraan yang memenuhi kondisi tersebut akan menghitung vektor arah dengan bantuan layanan GPS.\\
		
		\item Prediksi kualitas hubungan antar kendaraan \\
		Indeks stabilitas dihitung dengan memanfaatkan koordinat dari kendaraan. Posisi koordinat yang akan datang dari kendaraan tersebut dapat diperoleh dengan memanfaatkan informasi kecepatan dan akselerasi yang telah dihitung sebelumnya.\\
		
	\end{itemize}
	
	Hasil prediksi nilai dari faktor-faktor di atas digunakan untuk menghitung nilai TWR yang akan datang (\textit{future} TWR). Setelah mendapatkan hasil TWR dan TWR untuk 3 detik yang akan datang, dilakukan proses pemilihan \textit{next-hop node} (\textit{relay node}) dengan aturan pada Tabel \ref{relay-node-rule}.	
		\begin{table}[h]
			\centering
			\caption[Aturan Pemilihan \textit{Relay Node}]{Aturan Pemilihan \textit{Relay Node} \cite{aodv-pnt}}
			\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
				\hline
				TWR & \textit{State} & \textit{Future} TWR & Keputusan \\ \hline
				Optimal & Tidak stabil & Lebih baik & Pilih \textit{node} tersebut \\ \hline
				Optimal & Stabil & Lebih buruk & Pilih \textit{node} tersebut \\ \hline
				Suboptimal & Tidak stabil & Lebih baik & Pilih \textit{node} tersebut \\ \hline
				Suboptimal & Stabil & Lebih buruk & Pilih \textit{node} tersebut \\ \hline
				\multicolumn{3}{|c|}{Kondisi lainnya} & Abaikan \textit{node} \\ \hline
			\end{tabular}
			\label{relay-node-rule}
		\end{table}
	
	Berikut adalah penjelasan dari aturan pemilihan \textit{relay node}:
	\begin{itemize}
		\item TWR sekarang \\
		Jika \textit{node} sumber sudah menghitung TWR dari seluruh \textit{node} yang ada di
		sekitarnya, nilai-nilai TWR tersebut akan dievaluasi. TWR dikatakan “optimal” apabila TWR tersebut adalah nilai yang paling rendah, selain itu TWR dianggap sebagai “suboptimal”. \\
		
		\item \textit{State} \\
		Sebelum menentukan \textit{state}, \textit{threshold} $W$ akan didefinisikan terlebih
		dahulu. \textit{State} merupakan perbandingan antara \textit{threshold} W dengan nilai
		absolut dari selisih TWR dan TWR yang akan datang (\textit{future} TWR). Selanjutnya nilai absolut ini disebut sebagai $\Delta TWR$. Jika $\Delta TWR$ lebih kecil dari \textit{threshold} W, maka \textit{next-hop node} tersebut dianggap stabil. Jika $\Delta TWR$ lebih besar dari \textit{threshold} W, maka \textit{next-hop node} tersebut dianggap tidak stabil. \\
		
		\item TWR yang akan datang (\textit{future} TWR) \\
		TWR yang akan datang dikatakan “lebih baik” apabila nilainya lebih
		rendah dari TWR sekarang. TWR yang akan datang dikatakan “lebih
		buruk” apabila nilainya lebih besar dari TWR sekarang. 
	\end{itemize}
	
	Dalam proses pemilihan \textit{relay node}, \textit{node} sumber mendapatkan informasi pergerakan dari \textit{neighbor node}. Kemudian dilakukan evaluasi apakah nilai TWR dari \textit{neighbor node} tersebut optimal, apakah \textit{node} tersebut stabil, dan apakah \textit{future} TWR lebih baik daripada TWR sekarang. Setelah keputusan pemilihan node dilakukan, \textit{node} sumber melakukan \textit{multicast} ke seluruh \textit{relay node}.
	
	Dalam AODV, setiap \textit{node} melakukan \textit{broadcast} HELLO \textit{message} untuk \textit{route maintenance} secara periodik. Dalam AODV-PNT dilakukan modifikasi pada struktur HELLO \textit{message} agar memungkinkan \textit{node} pengirim melakukan perhitungan TWR. Struktur HELLO \textit{message} dalam AODV-PNT dapat dilihat pada Tabel \ref{aodv-pnt_hello_messsage_packet}
	
	\begin{table}[h]
		\centering
		\caption{Struktur Paket HELLO AODV-PNT}
		\begin{tabular}{|c|c|c|}
			\hline
			\textit{Dst IP Address} & \textit{Dst Sequence Number} & \textit{Hop Count} \\
			\hline
		\end{tabular}
		\begin{tabular}{|c|c|c|}
			\hline
			\textit{Lifetime} & \textit{\textbf{Speed}} & \textit{\textbf{Acceleration}} \\ 
			\hline
		\end{tabular}
		\label{aodv-pnt_hello_messsage_packet}
	\end{table}
	
	Setelah HELLO \textit{message} diterima oleh \textit{node} pengirim, dilakukan perhitungan TWR dan menghasilkan sebuah \textit{relay node set}. Kemudian \textit{node} pengirim melakukan \textit{multicast} RREQ ke \textit{relay node set}. Jika \textit{relay node} mengetahui rute menuju \textit{node} tujuan, \textit{node} tersebut akan mengirimkan RREP dan \textit{reverse path}-nya. Jika \textit{relay node} tidak mengetahui rute menuju \textit{node} tujuan, maka \textit{relay node} tersebut akan membuat \textit{relay node set} yang baru dan melakukan \textit{multicast} RREQ ke \textit{relay node set} tersebut. Proses ini akan terus berlanjut hingga RREQ sampai di \textit{node} tujuan atau akan berhenti jika \textit{node} tujuan tidak ditemukan.